[學術討論] 連登仔都睇得明既簡明軍事學 教你點打撤退戰！

撤退戰其實係一門好高深既學問
因為同發動攻勢完全唔同，你去打人果時
進攻既時間地點人手完全由你做主動，對方只可以捱打
但係要撤退既時候，你好可能已經係面臨極其嚴峻既環境
例如話，俾對方用毒氣攻擊，一定要撤出陣地
或者係側翼俾對方攻擊緊，唔撤退就會俾人包抄ＧＧ
係咁既情況之下，大家應該都可以想像到，無任何準備一味向後退
肯定會出現個情況，就係對方乘勝追擊
結果唔止戰線收縮，仲可能唔少手足都走唔切而戰死／被俘虜
實際上，依個情況唔係叫撤退，係叫潰退

講左一大輪，咁到底應該點樣撤退呢？
係軍事科學入面，撤退戰主要有三種打法
第一種，叫做交接式撤退
依種嚴格黎講唔可以叫撤退，應該叫換防先啱
所以通常會用到既情況，係你既單位已經嚴重戰損，要退下火線休整
由友方單位黎到，接收左你固守緊既陣地，然後你就成編制咁退向後方

第二種，叫做前進式撤退
點解叫前進式，係因為佢既實行方法
係撤退之前，集中兵力對敵人進行一次衝鋒
等對方嚇一嚇，誤以為原來你既兵力仲未耗盡
又或者係打亂左佢既進攻部署，所以不得不暫緩攻勢
然後我方部隊就可以趁對方迷惑之際，就借機安然後退
通常會採用依種方法，一係有友軍單位黎到支援
一係就撤退果時，判斷我方單位仲有一戰之力
如果已經受左嚴重戰損，或者已經力竭，就儘量避免啦

第三種，叫做收容式撤退
就係由預備隊／友方單位先係目前戰線後方
準備好第二條防線／戰線
當前線單位要撤既時候，就最快速度整齊地退過收容線
咁對方想追上黎既時候，就可以由第二線既部隊頂住
如是者一線頂一線退，就可以比較有條不紊咁慢慢後退
唔洗怕一退就俾輕騎收頭咁追殺

實際上，第二同第三種撤退方式，係可以同時採用
例如話將部隊排成兩至三條戰線，第一線自然係前線
第二線係支援單位，第三線充當預備隊
當前線太攰要後退果時，第二線可以先俾第一線後退
同時間再以進攻隊型慢慢向前推進，咁對方既輕騎追到時
就會一頭撞埋落條新戰線果度，嚇多幾嚇就會驚豬唔敢太放肆
又或者，直頭好似曹操同張繡打既穰城之戰咁
撤兵既時候係退路佈定伏兵，等對方追上黎果時再伏佢一鑊

當然啦，正所謂天有不測之風雲
打仗就好似賭博咁，充滿不確定性同偶然性
有時候撤退既時間，往往根本無辦法準備咁多
如果真係咁慘既話，一般軍事學院既教法
都係抽調比較有戰力既單位，組成後衛部隊
拖到一定時間，或者係收到通知自己人已經退到去條安全戰線
然後再採用收容式撤退，退到友軍收容線之後

以上依三種方式，係我個人睇戰史多年既心得
正所謂「陣而後戰，兵法之常，運用之妙，存乎一心」
兵法又好軍事科學又好，最緊要係融會貫通
如果真係睇唔明上面打乜，謹記一句：
無準備直接向後潰散，同送頭無分別架

歡迎大家一齊學術討論
受歡迎的話，再同大家講下其他軍事科學概念

推

互推
【警告】唔好令今次運動瓦解於自己手中

要Fact Check
要用Telegram
要包容及理性討論
唔好一味煽動情緒
切勿濫用加密